「止暴制亂」下的司法災難 - 吳靄儀

「止暴制亂」下的司法災難 - 吳靄儀

2020年，會是司法機關受到沉重壓力的一年。「止暴制亂」指令之下，中央當局會以高壓手法脅迫和箝制司法獨立，包括隨意動用釋法權推翻法庭裁決及干預司法程序。無人能阻止人大再來一次，企圖削掉法庭的「違憲審查權」，但中央要為這樣做付出沉重代價，而普通法制之下數百年根基的司法獨立，外來的風暴不易吹倒，真正致命的打擊，永遠是來自一個機關的本身，自我審查，未釋法先妥協，那才是足以致命。

實際上更加迫切的是各級法庭即時要面對的，數以百計的「暴動」及其他有關反送中案件的審訊。顯然，司法界極為關注大量暴動案件會對法庭正常運作造成嚴重影響。我曾經就此打聽法庭有什麼可行的辦法應付，但最終的答案也是別無他法，只能按部就班，沉着處理，一宗一宗的審，直至審完所有案件。處理這些重大而具爭議性的案件，不能以臨時委任大批暫委法官處理。

現在已達500宗的暴動案要審多久才審完？就其中一宗，已知涉及的證據包括百多小時的影片片段。涉及2016旺角衝突的《莫嘉濤》案，共10名被告，去年審了63天，區域法院法官郭偉健的判案書長達數百頁。500宗案件，恐怕三、五、七年也審不完。現時還柙候審者近百人，其中不知有多少屬暴動罪，那麼他們要被監禁多久才可得到審訊？延遲這麼久，還可能有公平公正的審訊嗎？

司法災難，不是法庭造成，而是行政機關和執法機關，在「止暴制亂」的上頭指令之下，給予「暴動」罪無限大的範圍，不管該人是和平示威還是使用暴力、使用什麼「暴力」，一律大肆追捕，而律政司把關不足，沒有認真依照《檢控守則》，未及看清楚有沒有足夠證據，就照同意檢控。結果就如《蘋果日報》12月18日報道，已有4宗案件，控方要向法庭申請撤銷控罪。但即使法庭命令控方賠償訟費，被告人其間所受折磨，已非金錢所能補償。愈多案件愈遲庭上撤銷，就愈影響香港律政司以至整個刑事檢控程序公正的國際聲譽。

解鈴還須繫鈴人。要緩和司法災難，就要由行政機關──特別是把持刑事司法制度重要部分的律政司做起。鄭若驊不是要大量外判大律師負責檢控，而是大量分配人手做審查警方呈交的個案，嚴格對待控罪要求，大刀濶斧，沒有足夠證據的就速放，不致嚴重暴力的就酌情處理，餘下只有最嚴重暴行和有有力證據的才正式控告暴動罪。這樣必然會大大減少要上法庭審訊的案件。

另外，在「暴動」和「參與暴動」的犯罪元素這個關鍵問題上，現在已有一宗等候上訴庭宣判的上訴，無論結果如何，敗訴的一方也必然上訴終審法庭，由終院作出權威解釋，如果加快這個程序，現時的數百宗「暴動」就得重新檢視。

法庭是被動的，不能自動放人，但除了控方，辯方也有主動權，若有強而有力的理據，認為控方過度拖延，提不出證據，就該主動向法庭申請下令控方撤銷控罪。如果理據強，那麼即使不能說服法庭頒令撤控，也能迫使控方若不加快提出證據讓辯方及早預備答辯，就得早日放人。

法庭雖然被動，但程序把關權屬法庭，控方舉證須達到什麼水平才可接納，完全由法庭決定，嚴格要求遵守，就能轟走根本不應檢控的案件，以及釋放證據薄弱的控罪，這樣不但能迫使控方三思，也會令須面對審訊的人有較大信心能得到公平審訊。

反之，假如法庭不嚴格把關，這場司法災難就會帶來重大傷害。

總結而言，這場已到眼前的危機怎樣處理，會同時讓全世界看到香港刑事司法程序、律政部門、法律界及法庭所信奉的原則和尺度，從而判斷香港法治的強弱。我們堅持「一國兩制」，現在這一制就要受到重大考驗了。

吳靄儀
電郵 :mcwriter@appledaily.com

聲援維吾爾族人權集會
12.22 星期日
時間 : 15:30
地點 : 愛丁堡廣場
已獲不反對通知書
學生歷量
公海：

你一係好似殖民地時既裁判官崔志英咁, 控方無證據就下令無條件釋放

但依家個班敢咩？

依家D裁判官係下令還押啦, 等黑警慢慢查啦

你叫佢地學崔志英咁？ DOJ大把人會出聲屌話「裁判官無能處理唔到/唔識處理」, 共產黨面上更不好看

東區裁判法院暫委特委女裁判官何麗明亂咁審, 過馬路案審咗90日 court time

邊個推薦, 同委任佢架？
咪你班所謂法律界囉

side 氣啦！一個制度, 係要人去運作
你班所謂司法界既人, 已經係腐敗不堪

劉康管有一枝低過2焦耳既汽槍
黑警從來證明唔到有任何犯罪意圖
但比下令還押, 坐咗22日
然後黑警話, 查完, 都係告唔到, 無條件放人

嘩！無證據你至少比人保釋啦
無證據還乜押？
支汽槍, 係過堂時, 已經知係低過2焦耳啦
你仲要還押人呀？

呢個係乜嘢司法呀？ 乜嘢法治呀？

有險可守楊岳橋, 你搵到依家MAG仔有一個好似殖民地時代崔志英裁判官既出嚟
我個名倒轉嚟寫

依家去黑警踢保成功既機率
仲大過過堂時向裁判官申請保釋既成功率

過堂基本上都係近乎全部被下令還押
一係就不准離港

我覺得泛民班大狀, 如果到呢一刻仲堅持講話法庭無問題, 法官無問題, 法治OK

就等於死雞撐飯蓋

同法工委話中國有法治
支那外交部話中國人權是最好,
無分別

令人反感及嘔心

司法災難係所謂司法界自招的